%
% Danksagung
%
% @version 1.0
% @author wipatrick
% @created 22. November 2015
% @edited 
%
\chapter*{Danksagung}
\thispagestyle{empty}

\noindent Mein besonderer Dank gilt Frau \textsc{Prof. Dr. Angelika Altmann-Dieses} und Herrn \textsc{Adrian Bürger}.

\noindent Frau \textsc{Prof. Dr. Angelika Altmann-Dieses} danke ich für Betreuung der Arbeit und für die persönliche Unterstützung.

\noindent Bei Herrn \textsc{Adrian Bürger} bedanke ich mich besonders für die umfassende und herausragende Unterstützung, ohne die der Aufbau und die Einrichtung der Anlage in diesem Umfang nicht möglich gewesen wäre.

\noindent Für die Unterstützung bei technischen Fragen und die kurze Einführung in die Modbus Protokolle, möchte ich mich bei Herrn \textsc{Stefan Ostrowski} von \textsc{ExpertDAQ} bedanken.

\noindent Herrn \textsc{Bernhard Mühr} vom Institut für Meteorologie und Klimaforschung des Karlsruher Institut für Technologie danke ich für die freundliche Kooperationsbereitschaft und die schnelle Bearbeitung der Anfragen.

\noindent Außerdem möchte ich Herrn \textsc{Prof. Dr. Marco Braun} für die Übernahme der Zweitkorrektur danken.

\noindent Für die finanzielle und ideelle Förderung, die mein Studium durch zahlreiche Akademien, Tagungen und ein weiteres Auslandssemester im kommenden Semester bereichert hat, gebührt mein besonderer Dank der \textsc{Studienstiftung des deutschen Volkes e.V.}

\noindent Nicht zuletzt gilt mein Dank auch meiner Freundin \textsc{Henriette Blank} und \textsc{Tobias Ruhland} für die Übernahme der Korrektur dieser Arbeit und allen weiteren Personen, die mich während des gesamten Studiums und bei der Umsetzung dieser Arbeit unterstützt haben.
