%
% Kurzfassung
%
% @version 1.0
% @author wipatrick
% @created 22. November 2015
% @edited 

\chapter*{Kurzfassung}
\thispagestyle{empty}
Im Rahmen dieser Masterarbeit erfolgt die Konzeption, der Aufbau und die Inbetriebnahme einer technischen Anlage zur Regelung einer Raumtemperatur für den Betrieb mit Modellprädiktiver Regelung. Zunächst werden dazu die Anforderungen analysiert und festgelegt, bevor die Planung der Anlage ausgeführt wird. Nach einer Beschreibung der Installation und deren Funktionsweise wird die Eignung der Anlage zur Raumtemperaturregelung aufgezeigt. Der anschließende Teil dient der Bildung eines Raummodells. Dieses wird schrittweise an die realen Gegebenheiten angepasst und nach einer erfolgten Parameterschätzung evaluiert. Abschließend wird überprüft, ob sich das Modell für einen Einsatz mit der Modellprädiktiven Regelung in \textsc{JModelica.org} eignet.

\subsubsection*{Abstract}
In the course of this master thesis a technical system for a space heating control is designed, installed and started for running with model predictive control. Therefore the requirements are analayzed and specified before the designing of the technical system takes place. Afterwards follows a description of the installation and functioning of the system. Subsequently the ability of the system for the control of a room temperate is shown. Following this, the model development takes place. The complexity grows stepwise through an adaption of the model to the real envrionment. Afterwards a parameter estimation and a evalutaion of the model takes place. Finally a verification of the usage for the model with model predictive control in  \textsc{JModelica.org} takes place.

\vspace{8\baselineskip}

{\normalsize
\sffett{Schlüsselwortliste}:  Modellprädiktive Regelung, Model Predictive Control, \textsc{JModelica.org}, \textsc{CasADi}, Modellbildung, Modelica, Kommunikation technischer Systeme, Modbus RTU, Modbus TCP, Raumtemperaturregelung
}

